# SA_Karpov_Courses
Здесь собраны учебные проекты, выполненные в рамках курса "Симулятор аналитика" от Karpov Courses (https://karpov.courses/)


# 1. Первый дашборд

## Задание 1: 
Мы выяснили, что главный вопрос, на который должна отвечать аналитика на самом начальном этапе — это вопрос «сколько?».
На практике это означает, что если нам поручили настроить аналитику продукта, нужно начать с нескольких базовых дашбордов, которые покрывают собой ключевые аудиторные метрики и ключевые события нашего продукта. В лекции мы заложили основу двух дашбордов по ленте новостей, ваша задача теперь доделать эти дашборды. Подумайте, какие еще графики, срезы, метрики имеет смысл добавить на дашборды. С чего начать? Может, например, стоит как-то отобразить число событий на одного юзера?
Необходимо построить основной дашборд за прошлое время и оперативный дашборд с графиками за сегодняшний день. 

## Задание 2:
Мы разобрались с дашбордом отдельного продукта — Лентой новостей, настроили графики базовых метрик и оперативные данные. Несмотря на то, что лента — ключевая часть приложения, его использование на этом не заканчивается, пользователи могут также отправлять сообщения друг другу. 
Вашей второй задачей будет составить дашборд, который описывает взаимодействие двух сервисов — ленты и сообщений. 

## Что сделали:
Построили дашборды по ключевым метрикам ленты новостей и мессенджера используя ClickHouse и Superset.

# 2. Анализ продуктовых метрик

## Задание 1:
В наших данных использования ленты новостей есть два типа юзеров: те, кто пришел через платный трафик source = 'ads', и те, кто пришел через органические каналы source = 'organic'.
Ваша задача — проанализировать и сравнить Retention этих двух групп пользователей. Решением этой задачи будет ответ на вопрос: отличается ли характер использования приложения у этих групп пользователей. 

## Что сделали:
Реалтзовали запрос необходимых данных используя ClickHouse и построили тепловые карты в Superset для пользователей по источникам трафика. 
Выяснили, что характер использования приложения у данных групп пользователей отличается. Пользователи, которые пришли через органические каналы более лояльны и остаются дольше.

## Задание 2:
Маркетологи запустили массивную рекламную кампанию, в результате в приложение пришло довольно много новых пользователей, вы можете видеть всплеск на графике активной аудитории 13 июля. 
Однако у нас есть сомнение в качестве трафика, изучите, что стало с рекламными пользователями в дальнейшем, как часто они продолжают пользоваться приложением?

## Что сделали:
Построили график DAU в разрезе источника трафика, убедились в том, что всплеск пользователей был обусловлен именно рекламой. Затем построили распределение retention, чтобы посмотреть как вели себя пользователи. Использовали также связку ClickHouse и Superset.
Сделали вывод, что рекламная кампания не удалась, удержать получилось весьма маленький процент пользователей.

## Задание 3:
Мы наблюдаем внезапное падение активной аудитории 22 июля! Нужно разобраться, какие пользователи не смогли зайти в приложение, что их объединяет?  

## Что сделали:
Построили графики DAU по различным срезам в Superset. При анализе было выявлено, что падение аудитории произошло в крупных городах России. 

## Задание 4: 
Построить график, который позволяет взглянуть на активную аудиторию с точки зрения новых, старых и ушедших пользователей.

## Что сделали:
Используя ClickHouse создали запрос, который делит наших пользователей на новых, старых и ушедших. 
На графике мы отобразим активную аудиторию по неделям, для каждой недели выделим три типа пользователей:

* Новые — первая активность в ленте была на этой неделе.
* Старые — активность была и на этой и на прошлой неделе.
* Ушедшие — активность была на прошлой неделе, на этой не было.И построили график в Superset.

# 3. A/B-тесты

## Задание 1:
В лекции мы выяснили, что при проведении АА-теста было бы здорово убедиться в том, что наша система сплитования работает корректно, и ключевая метрика не отличается между группами не только в конкретно нашем АА-тесте, но и в целом.

В идеале было бы здорово провести бесконечное количество АA-тестов и посмотреть, в каком количестве случаев нам удалось отклонить нулевую гипотезу. Если система сплитования работает корректно, то статистически значимые различия между двумя группами встречались бы только в результате случайного ложного срабатывания. Например, если мы отвергаем нулевую гипотезу при условии, что p_value < 0.05, то только приблизительно в 5% случаев у нас бы получались статистические значимые различия между 0 и 1 группой.

Понятное дело, что на практике провести бесконечное число тестов у нас навряд ли получится, поэтому используется небольшой трюк! Мы будем многократно извлекать подвыборки из наших данных, проводить t-test, и в конце посмотрим, в каком проценте случаев нам удалось отклонить нулевую гипотезу.

Итак, что нужно сделать: у нас есть данные АА-теста с '2023-06-23' по '2023-06-29'. Вам нужно сделать симуляцию, как будто мы провели 10000 АА-тестов. На каждой итерации вам нужно сформировать подвыборки без повторения в 500 юзеров из 2 и 3 экспериментальной группы. Провести сравнение этих подвыборок t-testом.

1. Построить гистограмму распределения получившихся 10000 p-values.
2. Посчитать, какой процент p values оказался меньше либо равен 0.05
3. Написать вывод по проведенному АА-тесту, корректно ли работает наша система сплитования.

## Что сделали:
Провели AA-тесты на пользователях ленты новостей. Построили гитограмму распределения получившихся p-values.
Получили равномерное распределение p-values. P-values оказалось менее, чем в 5% случаев меньше или равен 0.05. 
Сделали вывод, что система сплитования работает корректно, и AA-тест проведен успешно.

## Задание 2:
Пришло время проанализировать результаты эксперимента, который мы провели вместе с командой дата сайентистов. Эксперимент проходил с 2023-06-30 по 2023-07-06 включительно. Для эксперимента были задействованы 2 и 1 группы. 
В группе 2 был использован один из новых алгоритмов рекомендации постов, группа 1 использовалась в качестве контроля. 
Основная гипотеза заключается в том, что новый алгоритм во 2-й группе приведет к увеличению CTR. 
Ваша задача — проанализировать данные АB-теста. 

Выбрать метод анализа и сравнить CTR в двух группах (мы разбирали t-тест, Пуассоновский бутстреп, тест Манна-Уитни, t-тест на сглаженном ctr (α=5) а также t-тест и тест Манна-Уитни поверх бакетного преобразования).
Сравните данные этими тестами. А еще посмотрите на распределения глазами. Почему тесты сработали так как сработали? 
Опишите потенциальную ситуацию, когда такое изменение могло произойти. Тут нет идеального ответа, подумайте.
Напишите рекомендацию, будем ли мы раскатывать новый алгоритм на всех новых пользователей или все-таки не стоит.

## Что сделали:
Провели исследования в данных группах используя t-тест и тест Манна-Уитни на исходных и сглаженных CTR, использовали Пуассоновский бутстреп для подсчета разницы в CTR, а также тесты поверх бакетного преобразования.
Анализ результатов A/B тестов данными методами показал различные результаты. T-тест практически во всех случаях отрицал различия, скорее это связано с тем, что распределение CTR во второй группе было совсем не похоже на нормальное. Тест Манна-Уитни напротив говорил, что статистически значимые различая есть, при этом CTR в первой (контрольной) группе был выше, чем во второй. В связи с этим сделали вывод, что эксперимент можно считать неудавшимся и раскатывать новый алгоритм на всех новых пользователей не рекомендуется.

## Задание 3:
Разобранными на лекции методами список того, что можно применять к метрикам-отношениям, не ограничивается. Есть огромное количество полезных материалов на эту тему. 
Относительно недавно (в 2018-м году) исследователи из Яндекса разработали классный метод анализа тестов над метриками-отношениями (прямо как у нас) вида  𝑥𝑦  (У нас likes/views).

Идея метода заключается в следующем:
Вместо того, чтобы заталкивать в тест «поюзерные» CTR, можно сконструировать другую метрику и анализировать ее, но при этом гарантируется (в отличие от сглаженного CTR), что если тест на этой другой метрике «прокрасится» и увидит изменения, значит изменения есть и в метрике исходной (то есть в лайках на пользователя и в пользовательских CTR
При этом метод сам по себе очень прост. Что это за метрика такая?

Считаем общий CTR в контрольной группе  𝐶𝑇𝑅𝑐𝑜𝑛𝑡𝑟𝑜𝑙=𝑠𝑢𝑚(𝑙𝑖𝑘𝑒𝑠)/𝑠𝑢𝑚(𝑣𝑖𝑒𝑤𝑠) 
Посчитаем в обеих группах поюзерную метрику  𝑙𝑖𝑛𝑒𝑎𝑟𝑖𝑧𝑒𝑑_𝑙𝑖𝑘𝑒𝑠=𝑙𝑖𝑘𝑒𝑠−𝐶𝑇𝑅𝑐𝑜𝑛𝑡𝑟𝑜𝑙∗𝑣𝑖𝑒𝑤𝑠 
После чего сравним  t-тестом отличия в группах по метрике 𝑙𝑖𝑛𝑒𝑎𝑟𝑖𝑧𝑒𝑑_𝑙𝑖𝑘𝑒𝑠  
Метод простой, гарантируется, что при приличном размере выборки (как у нас — подойдет) можно бесплатно увеличить чувствительность вашей метрики (или, по крайней мере, не сделать хуже).

* Проанализируйте тест между группами 0 и 3 по метрике линеаризованных лайков. Видно ли отличие? Стало ли 𝑝−𝑣𝑎𝑙𝑢𝑒 меньше?
* Проанализируйте тест между группами 1 и 2 по метрике линеаризованных лайков. Видно ли отличие? Стало ли 𝑝−𝑣𝑎𝑙𝑢𝑒 меньше?

## Что cделали: 
Проанализировали тесты между группами с помощью t-теста на исходных CTR и t-теста на метрике линеаризованных лайков.
Выяснили, что метрики линеаризованных лайков обладает большей чуствительностью, чем t-тест на обычном CTR.

# 4. Прогнозирование метрик

## Задание:
Поддерживать и стимулировать пользовательскую активность – важная задача для продукта, подобного нашему. Для этого наша команда маркетологов решила организовать флэшмоб в ленте новостей: участники должны сделать пост, где они рассказывают какой-то интересный факт о себе, и опубликовать его с хэштегом. Три поста, собравших наибольшее число лайков, получают призы.
Флэшмоб проходил с 2023-07-14 по 2023-07-20. Ваша задача как аналитика – оценить эффективность этого мероприятия.

1. Предположите, какие метрики должны были измениться во время флэшмоба и как. Почему? Предложите не менее 5 метрик.
2. Проверьте, реально ли эти метрики изменились, используя CausalImpact. Если изменение действительно произошло - опишите, как именно изменилась метрика и насколько.

## Что сделали:
Для исследования выбрали следующие метрики: количество постов, просмотры, лайки, DAU и CTR, т.к. предположили, что флешмоб обязательно повлияет на их рост. Проверили используя CausalImpact действительно ли они изменились.
Как и преплолагалось флешмоб положительно повлиял на наши метрики. Во всех случаях CausalImpact показал увеличение метрик, и что наблюдаемый положительный эффект возник неслучайно.

# 5. Построение ETL-пайплайна

## Задание:
Ожидается, что на выходе будет DAG в airflow, который будет считаться каждый день за вчера. 

1. Параллельно будем обрабатывать две таблицы. В feed_actions для каждого юзера посчитаем число просмотров и лайков контента. В message_actions для каждого юзера считаем, сколько он получает и отсылает сообщений, скольким людям он пишет, сколько людей пишут ему. Каждая выгрузка должна быть в отдельном таске.
2. Далее объединяем две таблицы в одну.
3. Для этой таблицы считаем все эти метрики в разрезе по полу, возрасту и ос. Делаем три разных таска на каждый срез.
4. И финальные данные со всеми метриками записываем в отдельную таблицу в ClickHouse.
5. Каждый день таблица должна дополняться новыми данными. 

Структура финальной таблицы должна быть такая:
* Дата - event_date
* Название среза - dimension
* Значение среза - dimension_value
* Число просмотров - views
* Число лайков - likes
* Число полученных сообщений - messages_received
* Число отправленных сообщений - messages_sent
* От скольких пользователей получили сообщения - users_received
* Скольким пользователям отправили сообщение - users_sent
* Срез - это os, gender и age

Вашу таблицу необходимо загрузить в схему test

## Что сделали:
Написали код в Python c необходимыми тасками и выгрузили нашу таблицу в ClickHouse. Запустили наш DAG в Airflow, который ежедневно добавляет данные в созданную таблицу.

# 6. Автоматизация отчетности

## Задание 1:
Отчет по ленте
Итак, пришло время автоматизировать базовую отчетность нашего приложения.  Давайте наладим автоматическую отправку аналитической сводки в телеграм каждое утро! Что нам для этого понадобится:

Создайте своего телеграм-бота с помощью @BotFather
Чтобы получить chat_id, воспользуйтесь ссылкой https://api.telegram.org/bot<токен_вашего_бота>/getUpdates  или методом bot.getUpdates()

Напишите скрипт для сборки отчета по ленте новостей. Отчет должен состоять из двух частей:
* текст с информацией о значениях ключевых метрик за предыдущий день
* график с значениями метрик за предыдущие 7 дней

Отобразите в отчете следующие ключевые метрики: 
* DAU 
* Просмотры
* Лайки
* CTR
Автоматизируйте отправку отчета с помощью Airflow в чат. 

## Что сделали:
Написали код в Python для отчета по ключевым метрикам по ленте новостей. С помощью телеграм-бота и Airflow запустили ежедневную отправку информации в наш чат.

## Задание 2:
Отчет по приложению
Соберите отчет по работе всего приложения как единого целого. 

Продумайте, какие метрики необходимо отобразить в этом отчете? Как можно показать их динамику?  Приложите к отчету графики или файлы, чтобы сделать его более наглядным и информативным. Отчет должен быть не просто набором графиков или текста, а помогать отвечать бизнесу на вопросы о работе всего приложения совокупно. В отчете обязательно должны присутствовать метрики приложения как единого целого, можно так же отобразить метрики по каждой из частей приложения - по ленте новостей и по мессенджеру.  

Автоматизируйте отправку отчета с помощью Airflow в чат.

## Что сделали:
Написали код в Python для отчета по ключевым метрикам по всему приложеию. В качестве ключевых метрик выбрали: общее DAU, DAU в разрезе платформы, лайки, просмотры, сообщения и CTR. Сделали сводку за предыдущий день и изменение относительно дня назад, а также графики за прошедшую неделю. С помощью телеграм-бота и Airflow запустили ежедневную отправку информации в наш чат.

# 7. Поиск аномалий (система алертов)

## Задание:
Напишите систему алертов для нашего приложения
Система должна с периодичность каждые 15 минут проверять ключевые метрики, такие как активные пользователи в ленте / мессенджере, просмотры, лайки, CTR, количество отправленных сообщений. 

Изучите поведение метрик и подберите наиболее подходящий метод для детектирования аномалий. На практике как правило применяются статистические методы. 
В самом простом случае можно, например, проверять отклонение значения метрики в текущую 15-минутку от значения в такую же 15-минутку день назад. 

В случае обнаружения аномального значения, в чат должен отправиться алерт - сообщение со следующей информацией: метрика, ее значение, величина отклонения.
В сообщение можно добавить дополнительную информацию, которая поможет при исследовании причин возникновения аномалии, это может быть, например,  график, ссылки на дашборд/чарт в BI системе.

## Что сделали:
Написали код в Python с системой алертов по приложению. С помощью телеграм-бота и Airflow запустили отправку информации в наш чат, при возникновении отклонения ключевых метрик.